\chapter{Экспериментальное исследование}
\label{chapter3}
В данной главе будет приведена численная оценка того, на сколько потенциально уменьшилось количество результатов, которые в конечном итоге необходимо посмотреть пользователю. Также будут приведены примеры работы новой функциональности GeneQuery на реальных запросах. В качестве запросов будут рассмотрены как известные и общедоступные наборы генов из hallrmark~\cite{Liberzon2015-ut}, так и гены из отдельно взятых экспериментов.

\section{Оценка уменьшения зашумленности}
Ввиду специфики задачи и ее предметной области, а также отсутствия размеченных данных, общепринятых способов численно оценить качество выдачи после введения группировки по кластерам не имеется. По этой причине в данной работе используется метод оценки, основанный непосредственно на решаемой задаче. Суть метода заключается в условном разделении возможных вариантов использования GeneQuery на несколько сценариев.

В \emph{первом сценарии} пользователь вводит набор генов с целю узнать о происходящих биологических процессах, характерных для этого набора. В этом случае ему будет достаточно изучить функциональные аннотации, ассоциированные с каждой группой, и, возможно, заглянуть в каждую (или несколько) групп. Как видно, это общий сценарий, при котором не делается конкретных оценок на количество просмотренных результатов. Даже при самом худшем случае, когда пользователю интересны результаты сразу всех групп, он получает объединенные по биологическому смыслу модули совместно с функциональной аннотацией групп, что облегчает навигацию по выдаче. Отметим, что если пользователю действительно интересны только аннотации, то их, как правило, не больше 30 на запрос (т.е. количество групп), и в очень редких случаях доходит до 50. Так, выдача сводится к просмотру 30-50 строк аннотаций и, потенциально, просмотру свободной группы (сводится к третьему сценарию).

Во \emph{втором сценарии} предполагается, что пользователю интересен конкретная группа. В этом случае количество результатов к просмотру ограничено сверху размером самой крупной группы. Однако это грубая оценка, поэтому также интересно оценить размер самой лучшей (т.е. той, которая на первом месте) группы.

И последний, \emph{третий}, сценарий, относится к ситуации, когда пользователю не интересна ни одна из аннотированных групп. Тогда количество просматриваемых результатов будет ограничено размером свободной группы.

\subsection{Описание экспериментальных данных}
Для оценки количества просматриваемых результатов по описанным ранее сценариям было взято два набора генов: общедоступный набор из MSigDB и реальные запросы к GeneQuery.

Общедоступный набор групп генов С2~\cite{msigdb} из MSigDB, который содержит 4726 курируемых групп, собранных из различных баз данных. Данные группы генов относятся к множеству различных биологических процессов, например, иммунные, тканевые, раковые. Каждая из этих групп либо исходно состоит из человеческих генов, либо была предварительно конвертирована в них с помощью \emph{ортологии}~\cite{Fang2010-ex} – процесса сопоставления соответствующих генов разных организмов.

Также из логов GeneQuery было взято 500 запросов для человека.

\subsection{Результаты}
Выполним 4726 запросов к GeneQuery, где каждый запрос – подготовленная группа генов из С2, после чего выполним процесс группировки для каждого результата. Занумеруем запросы по убыванию количества исходно найденных модулей и возьмем первые 500 из них, чтобы рассматривать только большие выдачи. Графики на рисунке~\ref{noise_reduction_c2_hs_500} отображают для каждого из 500 запросов размер исходной выдачи (синие точки), а также 1) размер наибольшей группы, 2) размер свободной группы и 3) размер наилучшей группы, изображаемый красной точкой. Так наглядно представляется, как именно изменяется количество результатов для просмотра в зависимости от сценария. Для запросов из логов GeneQuery выполним аналогичные действия (рисунок~\ref{noise_reduction_log_hs_500}).
\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{pic/noise_reduction_c2_hs_500.png}
  \end{center}
  \caption{Сравнение общего количества результатов по запросам из С2 с количеством результатов в конкретных кластерах}
  \label{noise_reduction_c2_hs_500}
\end{figure}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{pic/noise_reduction_log_hs_500.png}
  \end{center}
  \caption{Сравнение общего количества результатов по запросам из логов GeneQuery с количеством результатов в конкретных кластерах}
  \label{noise_reduction_log_hs_500}
\end{figure}

Из графиков видно, что наибольший кластер может быть как содержать почти все результаты, так и лишь небольшую их часть. При этом значение количества результатов в свободной группе менее разбросано, чем в наибольшем/наилучшем кластере. Также видно, что во многих запросах наибольшая группа совпадает с наилучшей. Это связано с тем, что многие запросы содержат много тканевых/иммунных генов, что приводит к значимой представленности в соответствующих кластерах, которые, в свою очередь, самые крупные из всех. В большинстве случаев биолог будет игнорировать такие кластера, так как более маленькие будут представлять больший интерес, давая больше конкретики.

Среднее отношение размера максимальной группы к общему числу результатов составляет 0,53, свободной группы к общему числу результатов --- 0,5, наилучшей группы к общему числу результатов --- 0,51. Для запросов из логов соответственно 0,4, 0,39, 0,39. Так, в худшем случае количество результатов к просмотру сокращено почти в два раза (в среднем).

\section{Демонстрация на конкретных запросах}
Далее будут приведены конкретные примеры использования GeneQuery вместе с предложенной группировкой модулей. Будут рассмотрены известные группы генов в качестве запросов, а также группы генов, полученные в результате отдельно проведенных экспериментов.

\subsection{Hallmarks}
\emph{Пример первый}. В результатах, выдаваемых по HALLMARK\_ALLOGRAFT\_REJECTION (гены, экспрессия которых наиболее типична при отторжении пересаженных органов), ряд существенных пересечений попадает в некластеризованные образцы, такие как GSE65041. Последний является результатом транскриптомного исследования меланомы, в котором найденный кластер четко различает образцы содержащие и не содержащие рецептор PD-1. Данный рецептор появляется в образцах меланомы при инфильтрации Т-лимфоцитов, что объясняет общую транскриптомную «подпись»: Т-клетки также являются ключевыми в процессе отторжения аллографта. 

\emph{Пример второй}. При поиске HALLMARK\_CHOLESTEROL\_HOMEOSTASIS (гены, ответственные за гомеостаз холестерина), один из результатов, принадлежащих к кластеру 12 (ключевые слова: colorectal cancer, hepatocellular carcinoma, liver, skin), --- GSE22174 --- выделяет ко-экспрессирующийся модуль 4, который сильно регулирован в клетках печени. Так как основной метаболизм холестерина происходит в печени, это подтверждает биологическую корректность такого результата. 

\emph{Пример третий}. При поиске HALLMARK\_DNA\_REPAIR (гены, которые отвечают за починку ДНК) выдача, сгруппированная по кластеру 1 (ключевые слова: breast cancer, T cells, fibroblasts) содержит ряд результатов, среди которых можно обнаружить модуль 2 из эксперимента GSE2450. Характерной чертой экспрессии этого модуля является разделение образцов на две группы --- образцы первичной клеточной культуры почек (клетки HUVEC) и образцы иммортализированных клеточных линий EA.hy926. То, что модуль 2 экспрессируется только в «бессмертной» клеточной линии, очень хорошо объясняется биологически: именно такие клетки имеют активно работающую, всегда включенную починку ДНК. 

\emph{Пример четвертый}. При поиске HALLMARK\_KRAS\_SIGNALING\_DN (гены, экспрессия которых понижается при активации сигналинга KRAS) одним из существенных пересечений из некластеризованных образцов является эксперимент GSE41680. В этом эксперименте кератиноциты (клетки кожи, из которых развивается меланома, в которой сигналинг KRAS зачастую является ключевым) обрабатывались ингибитором EGFR под названием Тирфостин. Так как сигнальный путь KRAS напрямую активируется рецептором EGFR, то из результатов можно сделать вывод, что ингибирование достигается только через 24 часа, а не через 1 и 4 часа.  

\emph{Пример пятый}. Поиск HALLMARK\_TNFA\_SIGNALING\_VIA\_NFKB (гены из сигнального пути TNF-альфа через NF-kb) дает много результатов, включая 615 результатов из кластера 2 (ключевые слова: T cells, breast cancer, monocytes, blood). Одним из самых существенных результатов оказывается эксперимент GSE43596, в котором модуль 3 имеет повышенную экспрессию в образцах, обработанных липополисахаридом (LPS). Известно, что LPS вызывает сильный воспалительный иммунный ответ, большая часть которого определяется именно сигналингом через TNF-альфа.

\subsection{Транскрипционный анализ диабета первого типа у мышей}
В ходе эксперимента GSE41203 из базы GEO были взяты модельные животные --- генно-модифицированные мыши (англ. Non-Obese Diabetic Mouse), у женских особей которых в процессе взросления развивается диабет первого типа --- аутоиммунное заболевание, при котором иммунитет мыши начинает воспринимать бета-клетки (клетки, производящие инсулин) внутри поджелудочной железы как патогенные и в дальнейшем разрушает данные клетки, в следствие чего и развивается диабет. Чтобы описать данную модель измерялась экспрессия генов внутри островков Лангерганса в различные моменты времени (от 2-х недель до наступления диабета).

Для анализа полученных данных использовался кластерный анализ, в процессе которого были идентифицированы кластеры ко-экспрессирующихся генов, представляющие биологический интерес. Так, один из кластеров содержал гены, которые начинали появляться только в возрасте 12 недель --- и чем старше становилась мышь, тем больше была их экспрессия. Результаты GeneQuery показывают, что данные гены связаны с иммунными клетками (лейкоцитами и макрофагами), что заново подтверждает ранее известное экспериментальное наблюдение, согласно которому именно присутствие иммунных клеток в поджелудочной железе и запускает механизмы уничтожения бета-клеток.

Второй кластер в данном эксперименте, по результатам GeneQuery был связан с эндокринными клетками внутри островков Лангерганса. Экспрессия генов внутри этого кластера также уменьшается на 12-ой неделе (и совсем падает при диагностированном диабете), что дополнительно подтверждает наблюдаемое уничтожение инсулин-производящих клеток в поджелудочной железе. 

\section{Выводы по главе \protect\ref{chapter3}}
Было показано, что использование группировки выдачи позволяет в худшем случае сократить объем выдачи практически в два раза. Для этого в качестве запросов были рассмотрены общедоступные наборы генов из MSigDB, а также реальные запросы пользователей GeneQuery. Для каждого запроса были посчитаны размеры самого большого, самого лучшего и свободного кластеров.

Наряду с численной оценкой сокращения зашумленности, были показаны конкретные примеры, в которых использование предложенной методики помогло найти значимый результат. Среди примеров рассматриваются некоторые наборы генов из Hallmarks, а также результаты кластерного анализа эксперимента GSE41203. В последнем случае выделенные GeneQuery кластера подтвердили уничтожение инсулин-производящих клеток в поджелудочной железе мыши.

Так было показано, что группировка результатов на основе кластеров транскриптомной сети позволяет значительно ускорить поиск результатов, сократить зашумленность и предоставить больше информации биологу за счет функциональной аннотации.